\textbf{Oscillatore smorzato}\\
\[ \ddot x + 2\gamma\ \dot x + \omega_0^2\ x = 0 \]
Soluzioni generali:
\begin{align}
\gamma &> \omega_0 & &x(t) = e^{-\gamma t} \left( A \cosh \left( \Omega t\right) + B \sinh \left( \Omega t \right) \right) \nonumber \\
\gamma &= \omega_0 & &x(t) = e^{-\gamma t} \left( A + Bt \right) \label{eq:sol_omogenea}\\
\gamma &< \omega_0 & &x(t) = e^{-\gamma t} \left( A \cos\left( \Omega t\right) + B \sin\left( \Omega t\right)  \right) \nonumber
\end{align}
$A$ e $B$ costanti che dipendono dalle condizioni iniziali.
\[ \Omega = \sqrt{\left| \omega_0^2 - \gamma^2 \right|} \]
\textbf{Oscillatore forzato}\\
\[ \ddot x + 2\gamma\ \dot x + \omega_0^2\ x = \alpha_0 \cos(\omega t) \]
Soluzione particolare (quella omogenea, uguale alle \eqref{eq:sol_omogenea}, decade esponenzialmente):
\[ \bar x (t) = \frac{\alpha_0}{\rho} \cos (\omega t - \phi) \]
Dove:
\[ \rho = \sqrt{\left( \omega_0^2 - \omega^2\right)^2 + 4\gamma^2\omega^2 } \]
\[ \phi = \operatorname{arctan2} \left( 2\omega\gamma, \omega_0^2 - \omega^2\right) \]
\textbf{Risonanza}\\
Q valore:
\[ Q = \frac{\omega_0}{2\gamma} \]
Energia media dell'oscillatore in un periodo:
\[ \left< E \right> = E_0 \frac{\omega_0^2 \left( \omega^2 + \omega_0^2 \right)  }{2 \left( \left( \omega_0^2 - \omega^2 \right) ^2 + 4\gamma^2\omega^2 \right) }  \]
Dove:
\[ E_0 = \frac{m\alpha_0^2}{2\omega_0^2} \]
La potenza media in un ciclo è nulla. Energia dissipata in un ciclo è il lavoro della forza $ 2m\gamma \dot x $:
\[ E_{\mathrm{diss}} = 2m\gamma\int_{0}^{T}\dot x dx = 2\pi E_0 \frac{2\omega_0^2\omega\gamma}{\rho^2} \]
Vicino alla risonanza \big($\left|\omega-\omega_0\right|\ll \omega_0$, notando che la risonanza non si ha esattamente per $\omega=\omega_0$\big)
\[ \left< E \right> = E_0 \frac{Q^2}{1+\left(2Q\frac{\omega-\omega_0}{\omega_0}\right)^2} \]
L'energia si dimezza per $\omega=\omega_0\pm\gamma$ e quindi la larghezza a mezza altezza della Breit-Wigner è $2\gamma=\frac{\omega_0}{Q}$.\\

\iffalse
\textbf{Casi speciali di risonanza}\\
Per $ \omega^2 = \omega_0^2\left(1 - \frac{1}{2Q^2}\right) $, $ \rho $ è minimo. \\
Se $ \omega \ll \omega_0 $, $ \phi \approx 0 $ e la molla si oppone alla forzante. Si ha $ \left<E\right> \approx \frac{1}{2} E_0 $. \\
Per $ \omega \gg \omega_0 $, $ \phi \approx \pi $ e la forzante domina il moto. Si ha $ \left<E\right> \approx \frac{1}{2} E_0 \frac{\omega_0^2}{\omega^2} $. \\
Per $ \omega = \omega_0 $, $ \phi = \frac{\pi}{2} $ e $ \vec v $ è in fase con $ \vec F $. Si ha $ \left<E\right> = E_0 Q^2 $. \\
\fi

\iffalse
\textbf{Oscillazioni accoppiate e modi normali} \\
In un sistema di oscillatori con $ n $ gradi di libertà le equazioni del moto e l'energia sono
\[m_{ij}\ddot{x}_j = - k_{il}x_l \qquad E = \frac{1}{2}m_{ij}\dot{x}_i \dot{x}_j + \frac{1}{2}k_{ij}x_i x_j\]
Dall'equazione del moto capiamo che affinché le soluzioni siano della forma $ x_i (t) = A_i \cos(\omega t) $ deve essere
\[(m_{ij}\omega^2 - k_{ij})A_i = 0.\]
Per trovare $ \omega $ dobbiamo imporre che 
\[\det(m_{ij}\omega^2 - k_{ij}) = 0\]
che in generale ha $ n $ soluzioni $ \omega_\alpha ^2 $ (con $ \alpha = 1, \dots, n $). A ogni valore di $ \omega_\alpha^2 $ corrisponde un vettore $ A^{(\alpha)} $ le cui componenti sono gli $ A_i^{(\alpha)} $. La soluzione generale è 
\[x_i(t) = \sum_{\alpha = 1}^{n}[C^{(\alpha)}A_i^{(\alpha)}\cos(\omega_\alpha t) + D^{(\alpha)}A_i^{(\alpha)}\cos(\omega_\alpha t)]\]
dove le costanti $ C^{(\alpha)} $ e $ D^{(\alpha)} $ sono determinate dalle $ 2n $ condizioni iniziali.
\fi